\documentclass{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[russian]{babel} 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption,setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[formats]{listings}
\usepackage{color}

\titleformat{\chapter}
	{\Large\bfseries}
	{}                
	{0pt}             
	{\huge}           


\begin{document}
	\thispagestyle{empty}
	\begin{center}
		{ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ АВТОНОМНОЕ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ПРОФЕССИОНАЛЬНОГО ОБРАЗОВАНИЯ
		\\
		\textbf{<<КАЗАНСКИЙ (ПРИВОЛЖСКИЙ) ФЕДЕРАЛЬНЫЙ УНИВЕРСИТЕТ>>}
		\\
		ИНСТИТУТ ВЫЧИСЛИТЕЛЬНОЙ МАТЕМАТИКИ И ИНФОРМАЦИОННЫХ ТЕХНОЛОГИЙ}
	\end{center}
	
	\vspace{0pt plus2fill}
	
	\begin{center} \large
		\textbf{Семестровая работа по численным методам на тему  <<Системы линейных уравнений>>}
	\end{center}
	
	\vspace{0pt plus2fill}
	
	\begin{flushright}
	Работу выполнила: \\
	студентка 3-го курса\\ 
	группы 09-309\\
	Хакимова А. А.\\
	\bigskip
	Работу проверила:\\
	Глазырина Л.Л.		
	\end{flushright}
	
	\vspace{0pt plus1fill}
		
	\begin{center}
	\textbf{Казань --- 2016}	
	\end{center}
	
	\newpage
	
	\tableofcontents

	\newpage
	
	\chapter{Цель работы}
	
	Дана система линейных алгебраических уравнений вида:
	$(a_1 + a_2 + h^2 g_1 )y_1 - a_2y_2 = f_1 h^2 ,$\\
	\dots\\
	$-a_i y_{i-1} + (a_i + a_{i+1} + h^2 g_i )y_i - a_{i+1} y_{i+1} = f_i h^2 ,$\\
	\dots\\
	$(a_{n-1} + a_n + h^2 g_{n-1} )y_{n-1} - a_{n-1} y_{n-2} = f_{n-1} h^2$
	Здесь $ai = p(ih), gi = q(ih), fi = f (ih), f (x) = −(p(x)u0 (x))0$
	$+q(x)u(x), h = 1/n, p, q, u$ -- заданные функции.
	Данную систему решить методом прогонки и итерационными методами:
	1) Якоби,
	2) Зейделя,
	3) релаксации,
	4) наискорейшего спуска.
	Во всех итерационных методах вычисления продолжать до выполнения условия
	$max | rik | ≤ \epsilon,$
	$1≤i≤n−1$
	
	Исходные данные. Во всех вариантах $n = 40, \epsilon = h^3$
	$u(x) = x^\alpha (1 − x)^\beta , p(x) = 1 + x^\gamma , g(x) = x + 1.$\\
	Цель задания -- изучить и сравнить различные способы приближенного вычисления данной функции при помощи различных квадратурных формул. \par
	
	
	
	\chapter{Ход работы и выкладки}
	
	Для достижения цели были проделаны следующие шаги. \par
	
	\section{Табулирование функции}
	
	На отрезке $[0.4; 4]$ была протабулирована $Ci(x)$, вычисленная по ряду Тейлора:
	
	\begin{equation}
	Ci(x) = \sum\limits_{n = 1}^{ \infty } \frac{(-1)^{n} x^{2n}} {2n (2n)! }
	\end{equation}
	с шагом $h = \frac{( 4- 0,4 )}{5} = 0,72$ и погрешностью $\varepsilon={10^{-6}}$.\\\par
	
	$f(x) =  -6+22 x-18 x^2+12 x^3-16 x^4+6 x^5$
	
	
	При вычислении ряда Тейлора было учтено, что каждый последующий член ряда можно получить из предыдущего члена ряда посредством умножения на некоторую величину $a_{n+1} = a_nq_n$. В данном случае:
	
	$ q_n = \frac{-{x^2}}{2 n (2n - 1)} $.\par
	\newpage
	\section{Вычисление значений при помощи составных квадратурных формул}
	
	\subsection{Составная квадратурная формула левых прямоугольников}
	
	Квадратурная формула левых прямоугольников:
	
	\begin{equation}
	\int\limits_{a}^{b}{ f(x)dx } = ( b-a )f( a )+R_l( f ),
	\end{equation}
	
	где погрешность квадратуры $R_l( f ) = f'( \xi )\frac{( b-a )^2}{2}$.\\\par
	
	Оценка погрешности:
	
	\begin{equation}
	|R_l(f)| \leq \max_{x \in [a, b] } |f'(x)|\frac{(b-a)^2}{2}.	
	\end{equation}\\\par	
	
	Составная квадратурная формула левых прямоугольников:
	
	\begin{equation}
	\int\limits_a^b f(x)dx = \sum\limits_{i=0}^{n-1} h f( x_i ) + R_{ln}( f ), ~ h = \frac{ b-a }{n},
	\end{equation}
	
	с погрешностью $R_{ln}(f) = \sum\limits_{ i=0 }^{ n-1 } {\frac{h^2}{ 2 }f'( \xi_i )}$.\\\par
		
	Оценка погрешности:
	
	\begin{multline}
	|R_{ln}(f)| \leq 
	\sum\limits_{i=0}^{n-1} \frac{ h^2 }{ 2 }|f'(\xi_i)| \leq
			\max_{x \in [a, b] }|f'(x)| \sum\limits_{i=0}^{n-1}\frac{(b-a)^2}{2n^2} \\ 
			= \max_{ x \in [a, b] } |f'(x)|\frac{(b-a)^2}{2n}
	\end{multline}
	
	-- в n раз меньше оценки погрешности квадратурной формулы левых прямоугольников.\par
	\newpage
	
		
	\subsection{Составная квадратурная формула центральных прямоугольников}
	
	Квадратурная формула центральных прямоугольников:
	
	\begin{equation}
	\int\limits_{a}^{b}{ f(x)dx } = ( b-a )f( \frac{a+b}{2} )+R_c(f),
	\end{equation}
	
	где погрешность квадратуры $R_c( f ) = f''( \xi )\frac{(b-a)^3}{24}$.\\\par
	
	Оценка погрешности:
	
	\begin{equation}
	|R_c(f)| \leq \max_{x \in [a, b] } |f''(x)|\frac{(b-a)^3}{24}.	
	\end{equation}\\\par	
	
	Составная квадратурная формула центральных прямоугольников:
	
	\begin{equation}
	\int\limits_a^b f(x)dx = \sum\limits_{i=0}^{n-1} h f( \frac{x_i+x_{i+1}}{2} ) + R_{cn}( f ), ~ h = \frac{ b-a }{n},
	\end{equation}
	
	с погрешностью $R_{cn}(f) = \sum\limits_{ i=0 }^{ n-1 } {\frac{h^3}{24}f''( \xi_i )}$.\\\par
	
	\bigskip
	
	Оценка погрешности:	
	\begin{multline}
	|R_{cn}(f)| \leq 
	\sum\limits_{i=0}^{n-1}{\frac{h^3}{24}|f''( \xi_i )}| \leq
	\max_{x \in [a, b] }|f''(x)| \sum\limits_{i=0}^{n-1}\frac{(b-a)^3}{24n^3} \\ =
	\max_{ x \in [a, b] } |f''(x)|\frac{(b-a)^2}{24n^2}
	\end{multline}
	
	-- в $n^2$ раз меньше оценки погрешности обычной квадратурной формулы центральных прямоугольников.\par
	\newpage
	\subsection{Составная квадратурная формула трапеций}
	
	Квадратурная формула трапеций:
	
	\begin{equation}
	\int\limits_{a}^{b}{f(x)dx} = \frac{f(a)+f(b)}{2}(b-a) +R_t(f),
	\end{equation}
	
	где погрешность квадратуры $R_t(f) = f''(\xi)\frac{( b-a )^3}{12}$.\\\par
	
	Оценка погрешности:
	\begin{equation}
	|R_t(f)| \leq \max_{x \in [a, b] } |f''(x)|\frac{(b-a)^3}{12} .
	\end{equation}\\\par
	
	
	Составная квадратурная формула трапеций:
	\begin{equation}
	\int\limits_a^b f(x)dx = \sum\limits_{i=0}^{n-1} h f( \frac{x_{i+1}-x_i}{2}) + R_{tn}( f ), ~ h = \frac{ b-a }{n},
	\end{equation}
	
	с погрешностью $R_{tn}(f) = \sum\limits_{ i=0 }^{ n-1 } {\frac{h^3}{12}f''( \xi )}$.\\\par
	
	\bigskip
	
	Оценка погрешности:
	
	\begin{multline}
	|R_{tn}(f)| \leq 
	\sum\limits_{i=0}^{n-1} \frac{h^3}{3}|f''(\xi)| \leq
	\max_{x \in [a, b] }|f''(x)| \sum\limits_{i=0}^{n-1}\frac{(b-a)^3}{12n^3} \\ =
	\max_{ x \in [a, b] } |f''(x)|\frac{(b-a)^2}{12n^2}
	\end{multline}
	
	-- в $n^2$ раз меньше погрешности обычной квадратурной формулы трапеций.\par
	\newpage
		
	\subsection{Составная квадратурная формула Симпсона}
	
	Квадратурная формула Симпсона:
	
	\begin{equation}
	\int\limits_{a}^{b}{ f(x)dx } = \frac{b-a}{6}\left[f(a)+4f(\frac{a+b}{2})+f(b)\right] +R_s( f ),
	\end{equation}
	
	где погрешность квадратуры $R_s( f ) = f^{(4)}( \xi )\frac{( b-a )^5}{2880}$.\\\par
	
	Оценка погрешности:
	
	\begin{equation}
	|R_s(f)| \leq \max_{x \in [a, b] } |f^{(4)}(x)|\frac{(b-a)^5}{2880}.	
	\end{equation}\par	
	
	\bigskip
	
	Составная квадратурная формула Симпсона:
	
	\begin{multline}
	\int\limits_a^b f(x)dx = \sum\limits_{i=0}^{n-1} h \left[f(x_i)+4f(\frac{x_i+x_{i+1}}{2}) + f(x_{i+1}) \right] + R_{sn}( f ), \\ h = \frac{ b-a }{n},
	\end{multline}
	
	с погрешностью $R_{sn}(f) = \sum\limits_{ i=0 }^{ n-1 } {\frac{h^5}{180}f^{(4)}( \xi )}$.\\\par
	
	\bigskip
	
	Оценка погрешности:
	
	\begin{multline}
	|R_{sn}(f)| \leq 
	\sum\limits_{i=0}^{n-1} \frac{ h^5 }{180}|f^{(4)}(\xi)| \leq
	\max_{x \in [a, b] }|f^{(4)}(x)| \sum\limits_{i=0}^{n-1}\frac{(b-a)^5}{180n^5} \\ =
	\max_{ x \in [a, b] } |f^{(4)}(x)|\frac{(b-a)^5}{24n^4}
	\end{multline}
	
	-- в $n^4$ раз меньше погрешности обычной квадратурной формулы Симпсона.
	\newpage
	\subsection{Составная квадратурная формула Гаусса}
	
	Квадратурная формула Гаусса:
	
	\begin{equation}
	\int\limits_{a}^{b}{ f(x)dx } = \frac{b-a}{2}\left[f(a + \frac{b-a}{2}(1-\frac{1}{\sqrt{3}}) + f(a + \frac{b-a}{2}(1+\frac{1}{\sqrt{3}}))\right]+R_g( f ),
	\end{equation}
	
	где погрешность квадратуры $R_g( f ) = \int\limits_a^b \frac{f^{(2n)}( \xi )}{(2n)!} \omega_n^2(x)dx, \\ \omega_n(x) = (x-x_1)(x-x_2)...(x-x_n), ~ x_i = a + i\frac{b-a}{n^3}$\\\par
	
	Оценка погрешности:
	
	\begin{equation}
	|R_g(f)| \leq \max_{x \in [a, b] } |f{(2n)}(x)|\frac{(b-a)^{2n+1}}{(2n)!(2n+1)}.	
	\end{equation}\par	
	
	\bigskip
	
	Составная квадратурная формула Гаусса:
	
	\begin{multline}
	\int\limits_a^b f(x)dx = \sum\limits_{i=0}^{n-1} \frac{h}{2} \left[ f(x_i+\frac{x_{i+1}-x_i}{2}(1-\frac{1}{\sqrt{3}})) + \right.\\\left. + f(x_i + \frac{x_{i+1}-x_i}{2}(1+\frac{1}{\sqrt{3}})) \right]  + R_{gn}( f ), ~ h = \frac{ b-a }{n},
	\end{multline}
	
	с погрешностью $R_{gn}(f) = \sum\limits_{ i=0 }^{ n-1 } \int\limits_{x_i}^{x_{i+1}} \frac{f^{(2n)}(\xi)}{(2n)!} \omega_n^2(x) dx$. \\\par
	
	\bigskip
	
	Оценка погрешности:
	\begin{multline}
	|R_{ln}(f)| \leq 
	\sum\limits_{i=0}^{n} \frac{ h^{2n+1} }{(2n)!(2n+1)}|f^{(2n)}(\xi)| \leq \\
	\leq \max_{x \in [a, b] }|f^{(2n)}(x)| \sum\limits_{i=0}^{n-1}\frac{(b-a)^{2n+1}}{(2n)!(2n+1)n^{2n+1}}\\ =\max_{ x \in [a, b] } |f^{(2n)}(x)|\frac{(b-a)^{2n+1}}{(2n)!(2n+1)n^{2n}}
	\end{multline}
	
	-- в $n^{2n}$ раз меньше погрешности обычной квадратурной формулы Гаусса.
	
	\chapter{Практические результаты}
	\section{Результаты приближенного вычисления интегрального косинуса квадратурными формулами}
	В таблицах ниже представлены следующие данные:\\
	\begin{tabular}{r l}
		$x$	& -- значение, для которого вычисляется интегральный косинус;\\
		$f(x)$ & -- значение функции, вычисленное по ряду Тейлора;\\
		$S_n(x)$ & -- приближенное значение, вычисленное по составной квадратурной формуле;\\
		$n$ & -- число ``отрезков'', на которых применяется квадратурная формула;\\
		Погрешность & -- разница между $f(x)$ и $S_n(x)$.
	\end{tabular}
	
	\subsection{Составная квадратурная формула левых прямоугольников}
	\begin{table} [htbp]
		\centering
		\parbox{8cm}{
			\caption{}
			\label{tbl:test1}%
			\begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
				\hline
				$x$ & $f(x)$ & $S_n(x)$ & $n$ & Погрешность \\\hline
				0.40 & -0.0397343 & -0.0396957 & 1024 & 0.0000385 \\\hline
				0.76 & -0.1409690 & -0.1408347 & 1024 & 0.0001344 \\\hline
				1.12 & -0.2976584 & -0.2973829 & 1024 & 0.0002755 \\\hline
				1.48 & -0.4999851 & -0.4995410 & 1024 & 0.0004441 \\\hline
				1.84 & -0.7355889 & -0.7349707 & 1024 & 0.0006182 \\\hline
				2.20 & -0.9905984 & -0.9898226 & 1024 & 0.0007758 \\\hline
				2.56 & -1.2507648 & -1.2498682 & 1024 & 0.0008966 \\\hline
				2.92 & -1.5025933 & -1.5016281 & 1024 & 0.0009651 \\\hline
				3.28 & -1.7343687 & -1.7333962 & 1024 & 0.0009725 \\\hline
				3.64 & -1.9369825 & -1.9360645 & 1024 & 0.0009180 \\\hline
				4.00 & -2.1044917 & -2.1036833 & 1024 & 0.0008085 \\\hline
			\end{tabular}%
		}
	\end{table}
	
	\subsection{Составная квадратурная формула центральных прямоугольников}
	\begin{table} [htbp]
		\centering
		\parbox{8cm}{
			\caption{}
			\label{tbl:test1}%
			\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
				\hline
				$x$ & $f(x)$ & $S_n(x)$ & $n$ & Погрешность \\\hline
				0.40 & -0.0397343 & -0.0397344 &   32 & 0.0000001 \\\hline
				0.76 & -0.1409690 & -0.1409691 &  128 & 0.0000001 \\\hline
				1.12 & -0.2976584 & -0.2976586 &  256 & 0.0000002 \\\hline
				1.48 & -0.4999851 & -0.4999852 &  512 & 0.0000001 \\\hline
				1.84 & -0.7355889 & -0.7355891 &  512 & 0.0000002 \\\hline
				2.20 & -0.9905984 & -0.9905985 & 1024 & 0.0000001 \\\hline
				2.56 & -1.2507648 & -1.2507649 & 1024 & 0.0000001 \\\hline
				2.92 & -1.5025933 & -1.5025934 & 1024 & 0.0000001 \\\hline
				3.28 & -1.7343687 & -1.7343690 & 1024 & 0.0000003 \\\hline
				3.64 & -1.9369825 & -1.9369829 & 1024 & 0.0000004 \\\hline
				4.00 & -2.1044917 & -2.1044922 & 1024 & 0.0000005 \\\hline
			\end{tabular}%
		}
	\end{table}
	
	\subsection{Составная квадратурная формула трапеций}
	\begin{table} [htbp]
		\centering
		\parbox{8cm}{
			\caption{}
			\label{tbl:test1}%
			\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
				\hline
				$x$ & $f(x)$ & $S_n(x)$ & $n$ & Погрешность \\\hline
				0.40 & -0.0397343 & -0.0397340 &   32 & 0.0000003 \\\hline
				0.76 & -0.1409690 & -0.1409688 &  128 & 0.0000002 \\\hline
				1.12 & -0.2976584 & -0.2976583 &  256 & 0.0000001 \\\hline
				1.48 & -0.4999851 & -0.4999849 &  512 & 0.0000002 \\\hline
				1.84 & -0.7355889 & -0.7355888 & 1024 & 0.0000001 \\\hline
				2.20 & -0.9905984 & -0.9905982 & 1024 & 0.0000001 \\\hline
				2.56 & -1.2507648 & -1.2507644 & 1024 & 0.0000003 \\\hline
				2.92 & -1.5025933 & -1.5025928 & 1024 & 0.0000005 \\\hline
				3.28 & -1.7343687 & -1.7343680 & 1024 & 0.0000006 \\\hline
				3.64 & -1.9369825 & -1.9369817 & 1024 & 0.0000008 \\\hline
				4.00 & -2.1044917 & -2.1044907 & 1024 & 0.0000010 \\\hline
			\end{tabular}%
		}
	\end{table}	
	\newpage
	\subsection{Составная квадратурная формула Симпсона}
	\begin{table} [htbp]
		\centering
		\parbox{8cm}{
			\caption{}
			\label{tbl:test1}%
			\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
				\hline
				$x$ & $f(x)$ & $S_n(x)$ & $n$ & Погрешность \\\hline
				0.40 & -0.0397343 & -0.0397343 &    4 & 0.0000000 \\\hline
				0.76 & -0.1409690 & -0.1409691 &    4 & 0.0000000 \\\hline
				1.12 & -0.2976584 & -0.2976585 &    8 & 0.0000001 \\\hline
				1.48 & -0.4999851 & -0.4999851 &    8 & 0.0000000 \\\hline
				1.84 & -0.7355889 & -0.7355889 &   16 & 0.0000000 \\\hline
				2.20 & -0.9905984 & -0.9905985 &   16 & 0.0000001 \\\hline
				2.56 & -1.2507648 & -1.2507647 &   32 & 0.0000000 \\\hline
				2.92 & -1.5025933 & -1.5025932 &   32 & 0.0000001 \\\hline
				3.28 & -1.7343687 & -1.7343687 &   32 & 0.0000000 \\\hline
				3.64 & -1.9369825 & -1.9369825 &   32 & 0.0000000 \\\hline
				4.00 & -2.1044917 & -2.1044918 &   32 & 0.0000000 \\\hline
			\end{tabular}%
		}
	\end{table}	
	
	\subsection{Составная квадратурная формула Гаусса}
	\begin{table} [htbp]
		\centering
		\parbox{8cm}{
			\caption{}
			\label{tbl:test1}%
			\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
				\hline
				$x$ & $f(x)$ & $S_n(x)$ & $n$ & Погрешность \\\hline
				0.40 & -0.0397343 & -0.0397343 &  4 & 0.0000000 \\\hline
				0.76 & -0.1409690 & -0.1409690 &  4 & 0.0000000 \\\hline
				1.12 & -0.2976584 & -0.2976585 &  8 & 0.0000001 \\\hline
				1.48 & -0.4999851 & -0.4999850 &  8 & 0.0000001 \\\hline
				1.84 & -0.7355889 & -0.7355889 & 16 & 0.0000000 \\\hline
				2.20 & -0.9905984 & -0.9905984 & 16 & 0.0000000 \\\hline
				2.56 & -1.2507648 & -1.2507647 & 16 & 0.0000001 \\\hline
				2.92 & -1.5025933 & -1.5025932 & 32 & 0.0000001 \\\hline
				3.28 & -1.7343687 & -1.7343687 & 32 & 0.0000000 \\\hline
				3.64 & -1.9369825 & -1.9369825 & 32 & 0.0000000 \\\hline
				4.00 & -2.1044917 & -2.1044917 & 32 & 0.0000000 \\\hline
			\end{tabular}%
		}
	\end{table}
	
	\chapter{Вывод}
	Результаты приближенного вычисления значений интегрального косинуса при помощи составных квадратурных формул действительно обладают различной точностью в зависимости от выбора формулы. Составная формула левых прямоугольников (оценка точности которой содержит первую производную функции) дает заметно большую погрешность и требует большого числа разбиений (что ожидаемо с оценкой погрешности, зависящей от $n$ линейно). Погрешности формул центральных прямоугольников и трапеций меньше как в теории, так и на практике. И можно видеть, что формулы Симпсона и Гаусса позволяют достичь той же точности при меньшем числе разбиений. \par
	Хотя в теории формула Гаусса позволяет производить более точные вычисления, чем формула Симпсона, на практике при вычислении значения интегрального косинуса разница не ощутима. 
	
	\chapter{Листинг программы}
		\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
		\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
		\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
		\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
		\lstset{
			language=Python,
			showstringspaces=false,
			formfeed=newpage,
			tabsize=4,
			commentstyle=itshape,
			keywordstyle=\color{deepblue},
			emphstyle=\color{deepred},    
			stringstyle=\color{deepgreen},
			basicstyle={\small\ttfamily},
			numbers=left,
			numberstyle=\tiny\color{gray},
			breaklines=true
		}
		
		\lstinputlisting{lab2.py}
	
\end{document}
